---
layout: post  
title: "T1E4 MA. AUXILIADORA QUIROZ LISTA 3 SOCIEDAD PATRIOTICA"  
date: 2023-07-26  
categories: podcast  
image: images/T1E4_CHOLING_MA_AUXILIADORA_QUIROZ.jpg
image2: https://choling.gitlab.io/images/T1E4_CHOLING_MA_AUXILIADORA_QUIROZ_002.jpg
podcast_link: ia902706.us.archive.org/9/items/t-1-e-4-choling-ma-aux-quiroz/T1E4_CHOLING_MA_%20AUX_QUIROZ.mp3
tags: [Ma Auxiliadora Quiroz, Jan Topic, Lucio Gutiérrez, Sociedad Patriotica, Lista 3, Elecciones 2023, Asamblea Nacional; Provincia Santa Elena]  
comments: true 
---
![#piloto]({{ site.baseurl }}/images/T1E4_CHOLING_MA_AUXILIADORA_QUIROZ.jpg)

<audio controls>
    <source src="https://ia902706.us.archive.org/9/items/t-1-e-4-choling-ma-aux-quiroz/T1E4_CHOLING_MA_%20AUX_QUIROZ.mp3" type="audio/mpeg">
    <script async data-type="track" data-hash="ePDBOReWZ5" data-track="3" src="https://app.fusebox.fm/embed/player.js"></script>
</audio>

**T1E4 MA. AUXILIADORA QUIROZ LISTA 3 SOCIEDAD PATRIOTICA**

**TRANSCRIPCION**

**Lupita Amaya:** Hola, muy buenos días, María Auxiliadora. Te agradecemos mucho el que estés hoy día con nosotros compartiendo en esta iniciativa que tenemos de conocer al candidato a través del podcast Chóling. Este es el nombre de nuestro programa que lo vamos a estar transmitiendo también por Radio La Voz de la Península y que eres bienvenida a este programa. Yo te quería preguntar de ti: ¿Cómo así ser candidata asambleísta? Cuéntanos.
 
**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno Lupita, gracias por la invitación. Estoy aquí para contestar tus preguntas y bueno, ¿Por qué candidata como asambleísta por esta provincia? Vivo en la provincia de Santa Elena desde el año 2010. Antes venía en calidad de turista, como muchos que vienen a la provincia. Y quizás no se dan cuenta de las realidades, de las necesidades, de la falta de obra. de la falta de reversión del pago de nuestros impuestos prediales y contribuciones especiales en beneficio de los ciudadanos de todos los cantones de la provincia de Santa Elena. Cuando ya radico de forma definitiva en la provincia es cuando comienzo a ver lo que quizás antes no veía y ya era más palpable. El hecho de que los servicios públicos domiciliarios, verdad, porque hay que destacar también que a esta provincia han venido bastante, han migrado bastante gente de diferentes provincias a tomar ya la provincia de Santa Elena como su domicilio definitivo y obviamente eso ha traído el colapso de ciertos servicios públicos domiciliarios. Y cuando ya estuve ya radicada de forma definitiva acá en la provincia, comencé a tomar protagonismo en estas cosas que son menester para el desarrollo, el avance, el progreso de este polo turístico que es la provincia de Santa Elena como tal, que ha sido abandonada por años. Y es así como comencé desde mi sector barrial a evidenciar las necesidades de mi propio sector. Acercándome a las autoridades locales para exigir que se revierten obras lo que uno contribuye con el pago de impuestos y contribuciones. 

**Lupita Amaya:** Es decir que tú has estado trabajando ya por la comunidad, trabajando en tu barrio para mejoras sociales. Entiendo eso, ¿Verdad? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Correcto. No solo en el barrio. Este trabajo que empezó hace años atrás, luego ha ido sumando voluntades de otros dirigentes barriales de otros barrios del Cantón Salinas y hoy estamos ya por el hecho de formar nuestra Federación Inter Parroquial Urbano Rural del Cantón Salinas, que hoy es de hecho convertirla ya en una federación de derecho. También he hecho incidencia en el tema de utilizar los mecanismos de participación ciudadana, como son las veedurías y los observatorios, para evidenciar la necesidad de que se cumplan las políticas públicas en manera... en materia de salud, específicamente para las personas con discapacidad.
 
**Lupita Amaya:** Una preguntita, Ma. Auxiliadora. Te escucho hablar de... ¿Cuál es tu profesión? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Yo soy abogada. 

**Lupita Amaya:** Ah, eres abogada. ¿En qué área te encaminas más? ¿Cuál es la área de Ley? ¿Se puede decir que te gusta a ti? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, cuando comencé a estudiar Derecho, siempre dije que entré a la universidad y me enamoré del señor Derecho. Pero bueno, de ahí me comenzaron a gustar muchas áreas del derecho, como el derecho penal, pero luego me encasillé en lo que es el derecho constitucional. Actualmente me considero una mediadora al 100% en busca de precautelar y hacer prevalecer derechos de los grupos más afectados o vulnerados que te acabo de mencionar. 

**Lupita Amaya:** Tú me dices que estás encaminada en el área constitucional. Te va muy bien el ser asambleísta. ¿Cómo podrías tú aportar desde tu profesión, desde tu persona como asambleísta para mejorar la imagen que ha tenido la Asamblea? Porque estamos terminando una Asamblea con una aceptación bajísima. ¿Cuál sería tu aporte? ¿Cómo harías para que esta Asamblea vaya mejorando en su percepción de la población? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Correcto. Bueno, interesante pregunta. Siempre he estado del otro lado. ¿Verdad? Desde el lado de la ciudadanía, de la organización civil, haciendo... alertas, generando alertas, alzando la voz para que seamos escuchados como ciudadanos. Hoy esas alertas generadas, esa voz alzada a favor de los ciudadanos, no solo en materia de personas con discapacidad, tercera edad y grupos de atención prioritaria, sino todos los ciudadanos. Ha sido considerada, ha sido estimada y en ese sentido me han llamado para que me sume a un partido al cual nunca me imaginé estar. ¿No? Pero yo creo que es ese compromiso ciudadano lo que me ha hecho, hablándolo ya con a nivel de la familia, creo que era el momento, creo que es el momento de asumir este desafío y que esa lucha que la he venido haciendo ya en territorio la lleve a otras esferas como es la Asamblea Nacional y que el asambleísta… ¿Verdad? Haga el papel que corresponde. 

**Lupita Amaya:** Una pregunta... que se me viene a propósito de las personas con las que... Tú tienes un candidato que es Jan  Tópic, y tenemos también un candidato asambleísta nacional al Lucio, al Coronel. Y cuando nosotros vemos los dos nombres, estamos estableciendo una relación como de poder, como una cuestión de seguridad. ¿Cómo haría tal vez tu vinculación con ellos para que la comunidad nuestra, que está totalmente afectada por la violencia, por el sicariato, por las drogas? ¿Cuál es el pensamiento que tendrían ustedes con respecto a las políticas que se darían aquí en nuestra península? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, partimos de la base de que el bien más preciado de una sociedad es la seguridad. Sin seguridad no hay desarrollo. Todos estos índices de inseguridad que se han ido incrementando desde años atrás. Porque esto se ha ido gestando y luego ha ido creciendo, se ha ido engendrando, ha ido creciendo, ha ido tomando fuerza, es lo que hoy motiva a muchos ciudadanos a pasar de la teoría a la práctica. Considero que estas dos personas que se han unido, porque una opción que va directo a tocar el tema sensible que estamos viviendo en este momento, que es la seguridad. Jan Topic no tiene un partido político, entonces, obviamente, aquí se dieron las alianzas. Partido Sociedad Patriótica vio en el candidato la alternativa nueva, la alternativa oportuna, la alternativa que tiene el conocimiento, no solo en materia de seguridad, sino también en materia de economía. Es un empresario prestigioso de aquí, de nuestro país y de América Latina en materias de tecnología. Por tanto, lo que ofrece Jan Topic en su plan de trabajo es lo que ha motivado a Lucia Gutiérrez y en este caso a mí también para sumarme a este trabajo por el bien de la Patria. 

**Lupita Amaya:** María Auxiliadora, ya como vamos nosotros al escenario de que tú te eligieron asambleísta, que estás ya en la asamblea. ¿Tienes algún proyecto? ¿Piensas continuar con las Leyes que están ya en primer o segundo debate? ¿O cómo tú estás pensando llevar esto de ser asambleísta, no? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, la función de ser asambleísta, primero hay que asumirla con responsabilidad. No tenemos tiempo que perder. Es una asamblea corta, de muy poquito tiempo. Por tanto es necesario y menester analizar y revisar aquellas reformas de Ley que estén en segundo debate. Aquellas que sean para el beneficio colectivo, no buscando un interés particular o de una bancada política. Obviamente, también es necesario abocarse a lo que está realmente teniendo a nuestro país en terapia intensiva. Y en materia de seguridad, es necesario recuperarla, porque sin seguridad, te digo, no hay desarrollo. También, como ciudadana, que ha analizado todas estas problemáticas desde las calles, desde las vivencias particulares. También soy una emprendedora, además de ser profesional del derecho, también he sido golpeada por el COVID, también he tenido pérdidas de familiares, víctimas de la delincuencia de forma colateral del mismo COVID. Entonces, yo considero que es el momento de asumir este desafío para hacer este cambio radical en todas las esferas. Y también llevo un proyecto que se lo voy a entregar el día de mañana que nos vamos a reunir con nuestro candidato Jan Topic en la ciudad de Guayaquil. Un proyecto que tiene que ver en educación emocional. Te digo, en honor a la verdad, apunto a que el verdadero desarrollo de un país y que el recurso potencial de cualquier país es el recurso humano. Entonces, llevo un proyecto que va orientado a reformar la Ley de educación, para incluir la educación emocional desde todos los niveles de la educación, hasta el superior. 

**Lupita Amaya:** Ya. ¿Tú crees que la educación emocional ayudaría de alguna forma a mejorar la calidad de vida de los seres humanos en el Ecuador? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Por supuesto. 

**Lupita Amaya:** Ya. 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Definitivamente no ha habido una educación basada en lo que es educación emocional. Porque no solamente hay que pensar, decir, sentir y hacer. Eso debe estar directamente relacionado. Hoy día. ¿Qué pasa? Los políticos o las personas que son autoridades, simplemente piensan una cosa, sienten otra cosa, dicen otra cosa y terminan haciendo otra cosa. La inteligencia emocional simplemente va a ayudar a que las personas realmente, a través de la emoción y el conocimiento, nos mostremos tal cual somos, descubramos nuestro talento y no tengamos que incurrir en actos que sean contrarios a lo que pensamos, sentimos, decimos y hacemos. 

**Lupita Amaya:** Este sería un proyecto nacional, verdad, porque si tú hablas de reformar la Ley de educación, estamos hablando de cambiar una Ley que muy poco tiempo tiene, no tiene más de dos años. La Ley fue aprobada por… empujada por Jimmy Candel, que es uno de los asambleístas nuestros, y el Reglamento se le hace poco. Entonces tú crees que será factible que se cambie nuevamente la Ley de educación en este poco tiempo, porque es un tiempo acortado. ¿Verdad? Es una asamblea que es corta. Entonces habrá el tiempo suficiente como para lograr los acuerdos, los consensos, como para hacer este cambio en educación. 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Todos los cambios, reformas, creaciones, modificaciones de una Ley deben ser consideradas con responsabilidad por parte de los asambleístas de las diferentes bancadas. Si una Ley o una reforma constituye el beneficio para un país entero, no debiera detenerse, no debiera buscarse un obstáculo. Ahí está también la potestad ciudadana para evidenciar quiénes son los verdaderos asambleístas que trabajan en función de país. Por tanto, insisto, si esto es una reforma a una Ley que va a potenciar el recurso humano, para darnos al recurso humano ese potencial que puede sacar adelante un país sin pensar en otros recursos naturales que el recurso humano. ¿Quién se opondría? Solo se opondrían aquellos que quieren mantener a los ciudadanos al margen de la educación. 

**Lupita Amaya:** A propósito de quién se opondría, me estoy imaginando el escenario que estás allá. ¿No? ¿Qué tan factible sería hacer consensos? Para ti, por ejemplo, ¿llega una Ley nueva? o ves una Ley que no está permitiendo el... o que está afectando a la población, y te dicen, es un supuesto. ¿No? Que te dicen de arriba que orgánicamente debes contestar que no porque... o que sí, porque interesa, al poder, interesa. ¿Cuál sería tu actitud si es que una Ley que se va a aprobar no está acorde a tus principios, a tus valores y está afectando a la población? ¿Cuál sería tu...? Reacción, tu posición frente a eso. 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, mi reacción y mi postura sería la de la que siempre he tenido. Es mejor dar un paso al costado cuando las cosas son contrarias a los beneficios o los intereses colectivos. Y en ese sentido, sin dejar de ser orgánica, pero tampoco voy a ir a una asamblea para acatar órdenes o para alzar la mano. Simplemente evidenciaré mi postura, alzaré la voz también para hacer conocer si estoy a favor o en contra, por qué, dándolos antecedentes legales, primero partiendo por nuestra Constitución. Y, si aún así hay resistencia, pues simplemente lo evidenciaré. Y de ser oportuno y necesario por el bien de la Patria, me retiro. 

**Lupita Amaya:** Mientras tú hablabas, estaba mirando lo que hacías. Yo te estaba mirando así. Te visualizaba en el tema de me pongo a un lado. ¿Cómo hacer entonces como para uno presentar un proyecto si yo no puedo conciliar con lo de ella? Tengo que llevar proyectos, ¿verdad? Tengo que llevar cosas que me ayuden a trabajar allá. Y el Congreso es difícil, se los come a la gente, la Asamblea se los come a los asambleístas. Hemos visto asambleístas aquí en la península que no se los... Aquí se los oye, se los escucha, hablan y de repente llegan a la asamblea y se invisibilizan, o sea, desaparecen. ¿Qué causas crees que hacen que esto suceda? ¿Qué pasa? ¿Por qué nuestros asambleístas desaparecen cuando llegan allá? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, porque van con una consigna. Primero, el amor para tu Patria, ¿Sí? Te hace tomar decisiones como la que yo estoy tomando. Estas alturas de mi vida, primera vez que me veo inmersa en una situación como esta. La asumo con sencillez y con responsabilidad. Pero también cabe analizar que la ciudadanía se dé cuenta de la clase de representantes, de la clase de asambleístas que hemos puesto y a quienes le hemos dado la oportunidad de que nos representen y que no han hecho nada por nuestra provincia, que no han hecho nada por el Ecuador. Cuando la labor además de legislar es la de fiscalizar. Y sin embargo vemos que para pedir el voto, que en campaña van a los lugares más recónditos. Nosotros somos un partido… En este caso digo somos porque estoy en Sociedad Patriótica, que a lo mejor no tenemos ese aparataje político que tienen otros que incluso. ¿Cómo es posible que siendo alcaldes o perfectos estén al frente como directores de un partido cuando ellos tienen que estar cumpliendo con sus funciones para las cuales fueron electos? No debería mezclarse con la política. Entonces estamos hablando de un aparataje, una competencia totalmente desleal, si se puede decir así. Porque a lo mejor ellos ya están llegando, ya están pintando, ya están llevando alguna cosa para comprar un voto. Yo sí hago un llamado a la conciencia de quienes nos escuchan y de los ciudadanos para que analicemos a quién vamos a dar la potestad, para que elegísle fiscalice y alce la voz por nosotros en todas las esferas de los poderes del Estado. 

**Lupita Amaya:** ¿Crees que sea posible, ahora que estando ya en la Asamblea, que el... La mayoría de los asambleístas, en vez de empezar a buscar las Leyes que ya están por aprobarse, en vez de buscar el consenso y buscar gobernabilidad, quien sea el presidente, empiezan a trabajar más bien para ser candidatos al próximo gobierno. ¿Crees que tal vez este período acortado que tenemos de asamblea solo sirva para trabajar por el próximo período? Se oye a los candidatos presidenciales inclusive decir, bueno yo voy a trabajar, pero yo me voy a postular a la reelección. Entonces, tal vez se perdería en el proceso de fiscalización únicamente el afán de protagonismo para poder crear una figura y poder ser candidato en las próximas elecciones. ¿Tú crees que eso puede pasar? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Claro que sí, es probable. Yo no puedo decir a nombre de todos, los participantes, los candidatos, cuáles son sus pretensiones. Pero eso es evidente por lo mismo que ellos han dicho. ¿No? Entonces, para el caso particular, yo no busco protagonismo, nunca lo he buscado. Más bien, el protagonismo ha sido para reivindicación de derechos, para hacer que la retribución de aquellas autoridades de turno se revierta a favor de los ciudadanos. Si hoy tengo un protagonismo, va a ser el mismo de siempre, el mismo que me ha caracterizado en beneficio, en este caso, de la provincia y de todo un país. Por eso insisto. en que, así mismo como la Patria nos premia, que la Patria os demande en caso de que los candidatos utilicen esta palestra, utilice este poder del Estado a beneficio particular. Y ahí está la ciudadanía, para que una vez más, analice, vea, observe las actuaciones u omisiones de los asambleístas y que no volvamos a caer en el error de elegir a los mismos. 

**Lupita Amaya:** María Auxiliadora, ¿Por qué crees que debemos votar por ti? 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Bueno, considero que es necesario darle la oportunidad a una ciudadana, mujer, que viene de la lucha social desde su metro cuadrado, desde mi hogar, desde mi barrio, desde mi cantón, mi parroquia, mi provincia y por qué no de un país. Considero que tengo el conocimiento, la experticia. Soy abogada. Soy defensora de derechos humanos y de la naturaleza. Soy madre, soy abuela y no quiero heredar a mis nietos un país como el que estamos viviendo en este momento en el Ecuador. Quisiera contribuir dejando mi granito de arena para cambiar la historia y el destino de mi Patria. Mi partido se llama Ecuador y mis adherentes 18 millones de habitantes. Espero que me den su apoyo. Gracias. 

**Lupita Amaya:** Muchas gracias Ma. Auxiliadora. Ha sido... realmente un gusto conversar contigo, conocerte, saber tu faceta humana. Sabemos ahora que eres madre, que eres abuela y sobre todo que eres una mujer que lucha por derechos, por reivindicaciones. Esperamos y deseamos que tengas mucho éxito y que llegues a la Asamblea. Felicidades, Ma. Auxiliadora. 

**Ma. Auxiliadora Quiroz:** Muchas gracias, muchas gracias. Y bueno, a los que nos escuchan, hay que romper los miedos. Hay que cambiar la historia del país. Y para eso, el apoyo a nuestro candidato Jan Topic por un Ecuador sin miedo. Soy tu asambleísta provincial, María Auxiliadora Quiroz. Gracias. 

**Lupita Amaya:** Muy bien, muchas gracias, Ma. Auxiliadora.




+ Correo: <unicornioazul@disroot.org>